%====================================
%====================================
% PAQUETES AUXILIARES PARA AJUSTES ESPECÍFICOS
%====================================
% [OJO:] Se recomienda no modificar. 
% Sólo para edición por usuarios avanzados.
%


%\usepackage{etex} % Necesario cuando se produce error al utilizar muchos paquetes (descomeentar si el error aparece)
%! No room for a new \dimen . \ch@ck ...\else \errmessage {No room for
%a new #3}


%====================================
%====================================
% PAQUETES PARA AJUSTES DE FORMATO
\usepackage{setspace} % Interlineado (\singlespacing, \doublespacing, \onehalfspacing)
\usepackage{indentfirst} % Para asegurar sangrado en 1ª línea tras sección
\usepackage{titlesec} % Personalización completa de títulos de secciones
\usepackage{sectsty} % Personalización de títulos de sección con una interfaz más simple que la suministrada por titlesec
\usepackage[margin=10pt,font=small,labelfont=bf,format=hang]{caption} % Personalización de títulos de figuras y tablas
\usepackage{fancyhdr} % Cabeceras y pies personalizados

\usepackage{tikz}

%====================================
%====================================
% PAQUETES PARA INCLUSIÓN DE TABLAS, FIGURAS Y LISTADOS
%\usepackage{tikz} % Conjuntos de macros para hacer figuras (2D)
\usepackage{framed} % Recuadro en torno a texto 
\usepackage{fancybox} % Recuadro exóticos (no poner detrás de fancyvrb)
\usepackage{rotating}  % Giro de cajas (texto, figuras, tablas) (No DVI)
\usepackage{ctable} % Inclusión de tablas. (ctable incluye): color,xkeyval,array,tabularx,booktabs,rotating
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}  % Inclusión de figuras
\usepackage{subfigure} % Inclusión de subfiguras
\usepackage{listings} % Inclusión de listados de código
\usepackage{fancyvrb}

\ifspanish
\usepackage[lined,boxruled,algochapter,commentsnumbered,spanish]{algorithm2e}
\else
\usepackage[lined,boxruled,algochapter,commentsnumbered,english]{algorithm2e}
\fi
% Paquete específico para la generación de algorithmos en LaTeX. Por su complejidad se requiere consultar la documentación del paquete para su correcto uso.




%====================================
%====================================
%====================================
%====================================
% AJUSTES DEFINIDOS POR EL USUARIO
%====================================

% Control de espaciado entre párrafos e indentación
\setlength{\parskip}{1.3ex plus 0.2ex minus 0.2ex} % Espacio entre párrafos (más versatil cuando se fija como una rubber length (longitud elástica)
%\setlength{\parskip}{2mm plus 0.2mm minus 0.2mm} (Clase esi-tfg.cls por D. Villa)
%\setlength{\parindent}{8ex} % Valor por defecto de la indentación en español. 
%Sólo es preciso activar para modificar el valor por defecto (indicar valor cero para anular)


%====================================
% Alguna definiciones de nivel de gris y colores
\definecolor{gris97}{gray}{.97}
\definecolor{gris95}{gray}{.95}
\definecolor{gris75}{gray}{.75}
\definecolor{gris45}{gray}{.45}
\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray95}{gray}{.95}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}
\definecolor{VerdeOscuro}{rgb}{0.0,0.4,0.0} % Color de comentarios
\definecolor{Destacado}{RGB}{255,251,204}   % Destacado de código
\definecolor{DarkGreen}{rgb}{0.0,0.4,0.0} % Color de comentarios
\definecolor{highlight}{RGB}{255,251,204}   % Destacado de código


%====================================
%====================================
% AJUSTE DE CABECERA Y PIE DE PÁGINA (paq. fancyhdr)
%====================================
\fancyhf{} % Reset de la cabecera y pie

% En las páginas impares, parte izquierda del encabezado, aparecerá el nombre de capítulo
\fancyhead[LO]{\sffamily\leftmark} 

% En las páginas pares, parte derecha del encabezado, aparecerá el nombre de sección
\fancyhead[RE]{\sffamily\rightmark} 

% Números de página en las esquinas de los encabezados
\fancyhead[RO,LE]{\sffamily\thepage}

% Formato para el capítulo: N. Nombre
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\textbf{\thechapter.#1}}{}}

% Formato para la sección: N.M. Nombre
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\textbf{\thesection. #1}}} 

% Ancho de la línea horizontal bajo el encabezado
\renewcommand{\headrulewidth}{0.6pt} 

% Ancho de la línea horizontal sobre el pie (en este ejemplo está vacío)
%\renewcommand{\footrulewidth}{0.6pt} 

%\setlength{\headheight}{16pt} % Por defecto \headheight 12pt, pero se agranda al emplear fancyhdr
\setlength{\headheight}{1.5\headheight} % Aumenta la altura del encabezado en una vez y media

% Evitar que en clase book la última página de cap. tenga cabecera y pie si dicha página está en blanco. 
\makeatletter
\def\cleardoublepage{\clearpage\if@twoside
\ifodd\c@page
\else\hbox{}\thispagestyle{empty}\newpage
\if@twocolumn\hbox{}\newpage\fi\fi\fi}
\makeatother




%====================================
%====================================
% CONFIGURACIÓN ESTILO DE CAPÍTULOS (paq. titlesec)
%====================================
\newcommand{\bigrule}{\titlerule[0.5mm]}

\titleformat{\chapter}[display] % cambiamos el formato de los capítulos
{\bfseries\Huge\sffamily} % por defecto se usarán caracteres de tamaño \Huge en negrita y familia sans serif
{% contenido de la etiqueta
\titlerule % línea horizontal
\filleft % texto alineado a la derecha
\Large{\MakeUppercase\chaptertitlename}\ % "Capítulo" o "Apéndice" en tamaño \Large en lugar de \Huge
\Large\thechapter} % número de capítulo en tamaño \Large
{0mm} % espacio mínimo entre etiqueta y cuerpo
{\filleft\MakeUppercase} % texto del cuerpo alineado a la derecha
[\vspace{0.5mm} \bigrule] % después del cuerpo, dejar espacio vertical y trazar línea horizontal gruesa




%====================================
%====================================
% TÍTULOS DE SECCIONES (paquete sectsty)
%====================================
\sectionfont{\sffamily\bfseries\MakeUppercase}
\subsectionfont{\sffamily\bfseries}
\subsubsectionfont{\sffamily\bfseries}




%====================================
%====================================
% CONFIGURACIÓN DE LISTADOS (paq. listings)
%====================================
% Personalización del entorno lstlisting (ver documentación paquete listings para más infor.)
% Las opciones aquí incluidas deben servir de ejemplo, ya que para una lista exhaustiva se debe consultar la documentación del paquete.


% Personalización del entorno lstlisting (ver documentación para más infor.)
% Las opciones aquí incluidas deben servir de ejemplo, ya que para una lista exhaustiva se debe consultar la documentación del paquete.
\lstset{ % Esta serán las opciones empleadas por los listados en los que no se especifique un estilo.
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily, % Estilo básico para el texto
	%stringstyle=\textsl,        % Estilo para las cadenas
  stringstyle=\ttfamily,
  commentstyle=\color{gris45},% Estilo para los comentarios
  keywordstyle=\bfseries,     % Estilo para las palabras clave
	%keywordstyle=[1]\textbf,   % Posibilidad de particularizar el estilo 
	%keywordstyle=[2]\textbf,   %
	%keywordstyle=[3]\textbf,   %
	%keywordstyle=[4]\textbf,   %
	captionpos=t,            	  % Ajusta la posición de títulos 
	numbers=left,               % Posición de números de línea
	numberstyle=\tiny,          % Tamaño del número de línea
  numberfirstline=false,
	%stepnumber=1,              % Paso de línea numerada
	numbersep=15pt,             % Separación del texto al número de línea
	tabsize=2,                  % Tamaño del tabulador
	extendedchars=\true,        % Gestiona en empleo de caracteres extendidos utf8
  texcl=true,									% Necesario para la gestión de unicode en los comentarios
	breaklines=true,            % Ajusta división automática de líneas
	breakatwhitespace=true,     %
	frame=b,                    % Posición del recuadro del código
	%frame=single,	                  
	showspaces=false,           % Se muestran los espacios en blanco
	showtabs=false,             % Se muestran los tabuladores
	showstringspaces=true,      % Se muestran los espacios en blanco en las cadenas        
	xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,
  breaklines=true
	%framexleftmargin=17pt
	%framexrightmargin=5pt,
	%framexbottommargin=4pt,
	%backgroundcolor=\color{lightgray} % Color del fondo
}

% Estilo definido para comandos de consola
\lstdefinestyle{consola}{%
	numbers=none,
	frame=none,
	basicstyle=\footnotesize\bf\ttfamily,
	backgroundcolor=\color{gris75}
}

%Estilo definido para lenguaje C
\lstdefinestyle{C}{%
  language=C,
  frame=Ltb,
  framerule=0pt,
  aboveskip=0.5cm,
  framextopmargin=3pt,
  framexbottommargin=3pt,
  framexleftmargin=0.4cm,
  framesep=0pt,
  rulesep=.4pt,
  backgroundcolor=\color{gris97},
  rulesepcolor=\color{black},
  showstringspaces=false
}

%Estilo definido para lenguaje Java
\lstdefinestyle{Java}{%
	language=Java,           % Lenguaje de programación del código
	showspaces=false,        % muestra los espacio en blanco
	showstringspaces=true,   % subraya los espacios en el interior de cadenas
	frame=single,	                  
	tabsize=2,	                    
	breaklines=true,         % ajusta la división automática de líneas
	numbersep=5pt,             % Separación del texto al número de línea
	breakatwhitespace=false
}





%====================================
%====================================
% CONFIGURACIÓN DEL ENTORNO VERBATIM (paq. fancyvrb) 
%====================================
% Esta definición en realidad define un nuevo entorno para manejar listados.
\DefineVerbatimEnvironment{listado}{Verbatim}{%
	numbers=left,
	numbersep=6pt,
	frame=single,
	fontsize=\footnotesize,commandchars=\#\[\],
	xleftmargin=1cm,
	xrightmargin=1cm
}







%====================================
%====================================
% DEFINCIÓN DE COMANDOS DEFINIDOS POR EL USUARIO
%====================================
%====================================



%====================================
%====================================
% Comandos que definen datos del documento
\makeatletter
\newcommand{\tituloPrimera}[1]{\newcommand{\@tituloPrimera}{#1}}\newcommand{\tituloSegunda}[1]{\newcommand{\@tituloSegunda}{#1}}
\newcommand{\titulo}[1]{\newcommand{\@titulo}{#1}\renewcommand{\@title}{#1}}
\newcommand{\tipoDoc}[1]{\newcommand{\@tipoDoc}{#1}}
\newcommand{\autor}[1]{\newcommand{\@autor}{#1}\renewcommand{\@author}{#1}}
\newcommand{\email}[1]{\newcommand{\@email}{\url{#1}}}
\newcommand{\director}[1]{\newcommand{\@director}{#1}}
\newcommand{\codirector}[1]{\newcommand{\@codirector}{#1}}
\newcommand{\tutor}[1]{\newcommand{\@tutor}{#1}}
\newcommand{\instEdu}[1]{\newcommand{\@instEdu}{#1}}
\newcommand{\centroEdu}[1]{\newcommand{\@centroEdu}{#1}}
\newcommand{\deptoEduPrimera}[1]{\newcommand{\@deptoEduPrimera}{#1}}
\newcommand{\deptoEduSegunda}[1]{\newcommand{\@deptoEduSegunda}{#1}}
\newcommand{\escudo}[1]{\newcommand{\@escudo}{#1}}
\newcommand{\titulacion}[1]{\newcommand{\@titulacion}{#1}}
\newcommand{\especialidad}[1]{\newcommand{\@especialidad}{#1}}
\newcommand{\fechaDef}[1]{\newcommand{\@fechaDef}{#1}}
\newcommand{\mesDef}[1]{\newcommand{\@mesDef}{#1}}
\newcommand{\yearDef}[1]{\newcommand{\@yearDef}{#1}}
\newcommand{\lugarDef}[1]{\newcommand{\@lugarDef}{#1}}
\makeatother


%====================================
%====================================
% PORTADA (TFG)
%-> Portada (gralmente no habrá que editar aquí nada)
\makeatletter
\newcommand{\portadaTFG}{%
	\begin{titlepage}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=3.5cm]{\@escudo}\\[1cm]
	 
	{\LARGE \textbf{\@instEdu\\[1.5\parskip]
	\@centroEdu\\[2cm]
	\@titulacion}}\\[0.5cm]
	{\large \textbf{\@especialidad}}\\[1.5cm]
	{\LARGE \textbf{\@tipoDoc}}\\[1cm]
	
	{\LARGE \@tituloPrimera\\ 
	 \@tituloSegunda\\[3cm]
	 \@autor}\vfill%
	\end{center}
	
	\begin{flushright}
	{\Large \@fechaDef}
	\end{flushright}
	
	\cleardoublepage
	\end{titlepage}}
\makeatother


%====================================
%====================================
% PÁGINA INICIAL (TFG)
%-> Página inicial (es como la portada, añade Director/es o Tutor)
\makeatletter
\newcommand{\portadillaTFG}{%
	\begin{center}
	\includegraphics[width=3.5cm]{\@escudo}\\[1.5cm]
	 
	{\LARGE \textbf{\@instEdu \\[1.5\parskip]
	\@centroEdu}}\\[0.5cm]
	{\Large \textbf{\@deptoEduPrimera}}\\
	{\Large \textbf{\@deptoEduSegunda}}\\[0.5cm]
	{\large \textbf{\@especialidad}}\\[1.5cm]
	{\LARGE \textbf{\@tipoDoc}}\\[1cm]
	
	
	{\LARGE \textbf{\@tituloPrimera}}\\
	{\LARGE \textbf{\@tituloSegunda}}\\[3cm]
	\end{center}
	
	\begin{flushleft}
	{\Large Autora: \@autor} \\[1em]
	{\Large Directores: \@director \hspace{0.5mm} y \@codirector} \\[1em]
	% Si hay definido un codirector se añade automáticamente la línea siguiente
	%\ifdefined\@codirector {\Large Director: \@codirector} \fi 
	\end{flushleft}
	\vfill%
	
	\begin{flushright}
	{\Large \@fechaDef}
	\end{flushright}
	
	\newpage}
\makeatother



%====================================
%====================================
% PÁGINA TRIBUNAL (TFG)
%-> Tribunal
\makeatletter
\newcommand{\tribunalTFG}{
	{\flushright \LARGE TRIBUNAL:}
	
	\vspace*{\stretch{0.5}}
	\hspace*{1cm}{\Large Presidente: \hrulefill}
	
	\vspace*{\stretch{0.5}}
	\hspace*{1cm}{\Large Vocal: \hrulefill}
	
	\vspace*{\stretch{0.5}}
	\hspace*{1cm}{\Large Secretario: \hrulefill}
	
	\vspace*{\stretch{0.5}}
	{\flushright \LARGE FECHA DE DEFENSA: \hrulefill}
	
	\vspace*{\stretch{1.5}}
	{\flushright \LARGE CALIFICACIÓN: \hrulefill}
	
	\vspace*{\stretch{2.5}}
	\begin{center}
		\begin{tabularx}{\linewidth}{X X X}
			{\large PRESIDENTE} & {\large VOCAL} & {\large SECRETARIO}\\[2.5cm]
			Fdo.: & Fdo.: & Fdo.:		
		\end{tabularx}
	\end{center}
	\cleardoublepage}
\makeatother


%====================================
%====================================
% Comando para incluir la dedicatoria
% Con la opción stretch se puede colocar verticalmente la dedicatoria de forma relativa para que quede el doble de espacio por debajo que por encima
\newcommand{\dedicado}[1]{ % Dedicatoria
	\null\vspace{\stretch{1}}
	\begin{flushright}
	\emph{#1}
	\end{flushright}
	\vspace{\stretch{2}}\null
	\cleardoublepage
}



%====================================
%====================================
%.... CRÉDITOS Y LICENCIA (opcional, 1 pág.)
% [OJO:] Editar título del documento
% Todas las obras en gral. deberían presentar información relativa a la propiedad intelectual del contenido y condiciones bajo las cuales se puede distribuir y reproducir
\makeatletter
\newcommand{\creditos}[1]{%
	\null\vspace{6cm}
	{\small \noindent \@titulo\\
	\textcopyright{} \@autor, \@yearDef\\[1cm]
	#1}
	
	\clearpage
}
\makeatother




%====================================
%====================================
% Añade el comando \tecla para crear indicaciones de pulsación de teclas
\usetikzlibrary{shadows} % Necesario para poder crear nuevo comando de indicación de pulsación de tecla.
\newcommand*\tecla[1]{%   
  \tikz[baseline=(key.base)]
    \node[%
      draw,
      fill=white,
      drop shadow={%
	      shadow xshift=0.25ex,
	      shadow yshift=-0.25ex,
	      fill=black,
	      opacity=0.75
      },
      rectangle,
      rounded corners=2pt,
      inner sep=1pt,
      line width=0.5pt,
      font=\scriptsize\sffamily
    ](key) {#1\strut}
  ;
}




%====================================
%====================================
% Desactivación de división de palabras. 
% Uso: \nodivide o \nodivide[<n>]
\newcommand{\nodivide}[1][10000]{%
	\hyphenpenalty=#1 % Valor típico: hasta 10000
	\exhyphenpenalty=#1 % Valor típico: hasta 10000
	\sloppy
}



%====================================
%====================================
% Eliminación de viudad y huérfanas. 
% Uso: \sinviudasyhuerfanas o \sinviudasyhuerfanas[<n>]
\newcommand{\nowidowandorphan}[1][10000]{%
	\clubpenalty=#1  % % Valor típico: hasta 10000
	\widowpenalty=#1 % % Valor típico: hasta 10000
}



%====================================
%====================================
% Código para evitar la división de notas al pie en págs. diferentes
% Uso: \nodividenotas o \nodividenotas[<n>]
\newcommand{\nodividenotes}[1][10000]{%
	\interfootnotelinepenalty=#1 % Valor típico: hasta 10000
}




%====================================
%====================================
% Creación de un contador nuevo para almacenar el nº de páginas actual
% [OJO:] Debe ir antes de \mainmatter (antes de que se reinicie en cnt page)
\newcommand{\savepagecnt}{%
	\newcounter{totpages}
	\setcounter{totpages}{\value{page}}
	\addtocounter{totpages}{1}
}





%====================================
%====================================
% Continuación de la paginación desde el valor almacenado en \totpages
\newcommand{\contpagination}{%
	\setcounter{page}{\value{totpages}}
}




%====================================
%====================================
% Limpia las cabeceras de la primera página de capítulo
\newcommand{\cleanhdfirst}{%
	\fancypagestyle{plain}{%
		\fancyhf{}%
		\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
		\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
	}
}




%====================================
%====================================
% Añadido de entorno abstract en clase book
% donde no está definido por defecto
\newenvironment{abstract}%
{\cleardoublepage\null \vfill\begin{center}%
\bfseries \sffamily \abstractname \end{center}}%
{\vfill \null}




%====================================
%====================================
% Comando para incluir una nota de aviso al margen.
% Si el margen no es suficientemente amplio puede generar un Overfull \hbox
\newcommand{\ojo}[1]{%
	\marginpar{\footnotesize\raggedright\ding{42} #1}}
\newcommand{\uju}{%
	\renewcommand{\ojo}[1]{}}



